\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}

\sloppy

\title{Avaliação do Padrão Decorator em um Sistema de Hamburgueria}

\author{Raul Beltrame\inst{1}, Matheus Dias\inst{1}}

\address{Curso de Programação Orientada a Objetos\\
Instituição de Ensino\\
\email{\{raul.beltrame,matheus.dias\}@exemplo.com}
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
This paper analyzes which design pattern is easier and more coherent to apply
in an object-oriented burger restaurant system implemented in Java. The study
compares candidate patterns against the current structure of the project,
considering implementation effort, impact on existing classes, domain fit and
pedagogical clarity. The results indicate that the Decorator pattern is the
best alternative for the project because the system already has products,
extras and order items whose final price depends on optional additions.
\end{abstract}

\begin{resumo}
Este artigo analisa qual padrão de projeto é mais simples e coerente para ser
aplicado em um sistema de hamburgueria desenvolvido em Java com programação
orientada a objetos. O estudo compara padrões candidatos com a estrutura atual
do projeto, considerando esforço de implementação, impacto nas classes
existentes, aderência ao domínio e clareza didática. Os resultados indicam que
o padrão Decorator é a alternativa mais adequada para o projeto, pois o sistema
já possui produtos, adicionais e itens de pedido cujo preço final depende de
acréscimos opcionais.
\end{resumo}

\section{Introdução}

Padrões de projeto são soluções reutilizáveis para problemas recorrentes de
desenvolvimento de software orientado a objetos. Eles não representam código
pronto, mas estruturas de colaboração entre classes que ajudam a organizar
responsabilidades, reduzir acoplamento e melhorar a manutenção do sistema
\cite{gamma1994}.

O projeto analisado é um sistema de hamburgueria desenvolvido em Java. Ele
possui classes para clientes, funcionários, produtos, pedidos, vendas,
estoque, entregas e persistência em JSON. Dentro desse domínio, uma regra
importante é a montagem de um pedido a partir de um produto base e de
adicionais escolhidos pelo cliente. Essa característica aproxima o sistema do
padrão Decorator, cujo objetivo é acrescentar responsabilidades ou
comportamentos a um objeto de forma flexível, sem criar uma grande hierarquia
de subclasses.

Entre os padrões listados para o trabalho, também foram considerados Singleton,
DAO, Factory Method, Builder, Strategy e State. Entretanto, considerando o
contexto da hamburgueria, o Decorator apresenta a melhor relação entre
facilidade de implementação, utilidade no domínio e clareza para explicação
acadêmica.

\section{Objetivo}

O objetivo deste trabalho é identificar o padrão de projeto mais fácil e mais
adequado para ser implementado no sistema de hamburgueria, justificando a
escolha com base na estrutura atual do código.

Como objetivo específico, busca-se avaliar o uso do padrão Decorator na
representação de produtos personalizados com adicionais, demonstrando como ele
pode melhorar a organização da regra de cálculo do subtotal de um item de
pedido.

\section{Material e Métodos}

O material utilizado foi o código-fonte do sistema de hamburgueria, estruturado
como um projeto Maven em Java. A análise concentrou-se nas classes
\texttt{Produto}, \texttt{DescricaoProduto}, \texttt{Adicional},
\texttt{ItemPedido}, \texttt{Pedido}, \texttt{CadastroPedidos},
\texttt{GeradorId} e \texttt{PersistenciaJSON}.

O método adotado foi uma inspeção qualitativa do código. Para cada padrão
candidato, foram considerados quatro critérios:

\begin{itemize}
    \item esforço de implementação;
    \item quantidade de classes afetadas;
    \item coerência com as regras de negócio da hamburgueria;
    \item facilidade de explicação no artigo e na apresentação.
\end{itemize}

Após essa comparação, foi escolhido o padrão com melhor equilíbrio entre baixo
esforço técnico e boa aderência ao domínio. A análise não se limitou ao menor
número de linhas alteradas, pois uma solução muito pequena pode ter pouco valor
didático se não resolver um problema real do sistema.

\section{Resultados e Discussão}

A análise mostrou que o padrão Singleton seria o mais curto de implementar,
pois a classe \texttt{GeradorId} já centraliza a geração de identificadores por
meio de atributos e métodos estáticos. Bastaria transformar essa classe em uma
instância única controlada. Porém, essa solução teria impacto funcional
limitado, pois apenas formalizaria um comportamento que já está centralizado no
projeto.

O padrão Decorator, por outro lado, encaixa-se diretamente na regra de negócio
dos pedidos. Atualmente, a classe \texttt{ItemPedido} possui um \texttt{Produto}
e uma lista de objetos \texttt{Adicional}. O método de cálculo do subtotal soma
o preço base do produto com os valores dos adicionais e multiplica o resultado
pela quantidade. Essa estrutura já representa, de forma simplificada, a ideia
central do Decorator: partir de um objeto base e acrescentar funcionalidades ou
valores sem modificar diretamente a classe original.

Uma implementação formal poderia criar uma interface, por exemplo
\texttt{ItemCardapio}, com métodos para obter descrição e valor. O produto base
implementaria essa interface, enquanto cada adicional seria representado por um
decorador que também implementa a interface e mantém uma referência para outro
\texttt{ItemCardapio}. Assim, um hambúrguer poderia ser decorado com bacon,
queijo, molho extra ou outros adicionais de forma encadeada.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Comparação dos padrões mais viáveis para o projeto}
\label{tab:comparacao}
\begin{tabular}{p{3.2cm}p{7.6cm}p{2.7cm}}
\hline
\textbf{Padrão} & \textbf{Aplicação no projeto} & \textbf{Avaliação} \\
\hline
Singleton & Geração única de identificadores na classe \texttt{GeradorId}. & Muito simples, mas pouco expressivo. \\
Decorator & Personalização de produtos com adicionais em \texttt{ItemPedido}. & Simples e muito aderente ao domínio. \\
DAO & Separação entre cadastros e persistência em JSON. & Útil, mas exige refatoração maior. \\
State & Controle dos estados de \texttt{Pedido}. & Coerente, mas exige várias classes novas. \\
Strategy & Variações de cálculo, como entrega ou desconto. & Bom, mas depende de regras ainda pouco exploradas. \\
Factory Method/Builder & Criação de pedidos e produtos complexos. & Possível, mas menos direto que Decorator. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Com base nessa comparação, o Decorator foi considerado o padrão mais adequado
para o trabalho. Ele não exige mudanças profundas na arquitetura, aproveita
classes já existentes e melhora a separação de responsabilidades. A classe
\texttt{Produto} pode continuar representando o item cadastrado no cardápio,
enquanto os adicionais passam a ser tratados como elementos que decoram o item
base durante o cálculo do preço e da descrição final.

Outro ponto positivo é a clareza didática. Em uma hamburgueria, é natural
explicar que um lanche base recebe complementos opcionais. Isso facilita a
apresentação do padrão e mostra uma aplicação prática, diferente de uma
implementação meramente artificial.

Os demais padrões da lista, como Composite, Abstract Factory, Adapter, Chain of
Responsibility, Prototype, Proxy, Bridge, Memento, Command, Observer, Flyweight,
Facade, Mediator, Interpreter e Iterator, também poderiam ser aplicados em
partes específicas do sistema. Entretanto, para este projeto, eles exigiriam a
criação de regras novas ou uma remodelagem maior do código existente, o que os
torna menos indicados para uma implementação simples e objetiva.

\section{Conclusão}

Conclui-se que o padrão Decorator é a melhor escolha para o contexto do sistema
de hamburgueria. Embora o Singleton seja tecnicamente o padrão com menor
alteração possível, o Decorator apresenta melhor aderência ao domínio, pois
representa diretamente a personalização de produtos com adicionais.

A implementação proposta permite calcular o valor de um item de pedido de
forma mais flexível e organizada, sem criar subclasses para cada combinação de
hambúrguer e adicional. Dessa forma, o padrão contribui tanto para a qualidade
do código quanto para a clareza da explicação acadêmica do projeto.

\renewcommand{\refname}{Referências Bibliográficas}
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{gamma1994}
Gamma, E., Helm, R., Johnson, R. and Vlissides, J. (1994).
\newblock \textit{Design Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented Software}.
\newblock Addison-Wesley.

\bibitem{freeman2004}
Freeman, E., Freeman, E., Sierra, K. and Bates, B. (2004).
\newblock \textit{Head First Design Patterns}.
\newblock O'Reilly Media.

\bibitem{sbc2017}
Sociedade Brasileira de Computação (2017).
\newblock \textit{SBC Conferences Template -- updated sbc-template.sty v2017}.
\newblock Disponível em:
\url{https://www.overleaf.com/latex/templates/sbc-conferences-template-updated-sbc-template-dot-sty-v2017/pyhttxftxjqn}.
\newblock Acesso em: 05 maio 2026.

\end{thebibliography}

\end{document}
